\section{Entstehungsgeschichte}

\subsection{Entstehung in der Automobilindustrie}

Kanban stammt \"urspr\"unglich aus der japanischen Automobilindustrie.
Entwickelt wurde es von Taiichi Ohno als eine optimierte Produktionsmethodik f\"ur den japanischen Automobilhersteller Toyota.
Der Hintergrund der angestrebten Optimierung war die Eliminierung von Ballast in der Produktion.
Der Fokus lag hierbei auf der Reduzierung des ben\"otigten, gelagerten Materials.
Vor der Einf\"uhrung von Kanban wurde der Materialvorrat in einem geregelten Prozess wieder aufgef\"ullt.
Das Ziel war die Steigerung der Produktivit\"at durch menschliche Arbeiter.
Man wollte eine m\"oglichst produktive Methode zur Massenfertigung entwickeln, ohne jedoch auf maschinelle Fertigung zur\"uckzugreifen, da diese aus Kapitalsmangel nicht m\"oglich war.
Unter diesem Ansatz litt die Automatisierung des Prozesses.
\cite{KanbanSW}
\cite{KanbanHistorie}

Zur Minimierung der des ben\"otigten Lagerbestands wurde die sogenannte Signalkarte eingef\"uhrt.
Deren zentrale Bedeutung l\"asst sich auch im Namen erkennen, da Kanban aus den beiden japanischen W\"ortern kan und ban besteht, welche \"ubersetzt Signal und Karte bedeuten.
Diese Signalkarte wurde nun zur Signalisierung von Materialmangel verwendet und bildete die einzige M\"oglichkeit zur Initialisierung eines entsprechenden Lieferprozesses.
Die Signalkarte wurde zwischen den Arbeitern unterschiedlicher, aufeinanderfolgender Prozessschritte gereicht, um die Prozesse an den jeweiligen Schnittstellen zu synchronisieren.
\cite{WasIstKanban}
\cite{KanbanHistorie}

Diese Vorgehensweise passte perfekt in zu dem \grqq just-in-time-Prinzip\grqq von Toyota, welche das Ziel der zeitlichen Optimierung f\"ur einzelne Produktionsschritte in den Vordergrund stellte und die prozessgesteuerte Organisation in den Echtzeitbetrieb verlagerte.
Dadurch bildete Kanban gemeinsam mit einigen weiteren Techniken das sogenannte \grqq Toyota Production System\grqq.
\cite{KanbanSW}
\cite{KanbanHistorie}

\subsection{Kanban in der Softwareentwicklung}

Zu Beginn des 21. Jahrhunderts wurden die Ideen von Kanban auch auf die Softwareentwicklung \"ubertragen.
Die Pioniere auf diesem Gebiet sind David J. Anderson und Mary und Tom Poppendieck.
Dies beinhaltet die \"Ubertragung der Werte hinter Kanban auf Prozesse innerhalb der Fachbereiche der Infomationstechnologie.
Es gibt jedoch einen gro{\ss}en Unterschied zwischen dem Einsatz von Kanban in der Automobilindustrie, sowie anderen Bereichen der Industrie, auf die Kanban sp\"ater ebenfalls \"ubertragen wurde und den Einsatz innerhalb der IT.
So wird der Einsatz in der Softwareentwicklung als eine kreative und komplexe Arbeit angesehen, wohingegen die Umsetzung innerhalb der Industrie monotone und vereinfachte, dedizierte Aufgaben abdeckt.
Die eigentlichen Techniken, die Kanban in der Industrie auszeichnete, mussten somit neu entwickelt und die Werte neu interpretiert werden.
Es handelte sich somit um die Umsetzung der sogenannten Lean Production, welche die Werte von Kanban verk\"orpert, innerhalb der Softwareentwicklung.
\cite{KanbanSW}